香港DSE題目：「1900－45年間，日本為中國帶來的利多於弊。你是否同意此說？」

作者：陳智衡

香港DSE題目：「1900－45年間，日本為中國帶來的利多於弊。你是否同意此說？」
我覺得出題的人是高人，他很通晚清史、革命史、民國史、抗日史和中共建國史。
他把時間範圍設定在1900年至1945年，這已經看到出題者很厲害。

第一，〔晚清史〕1900年是義和團之亂，為了營救被義和團屠殺的領使館區的外國人和中國人。八國聯軍攻入北京，當時以日軍數目最多，有八千人。聯軍打入北京，途中有殺害義和團、搶掠和敗壞的官兵殺害平民。但該戰爭卻動搖滿清封建皇朝根基，促成後來辛亥革命的誘因。那麼是利多？還是弊多？

第二，〔革命史〕晚清時期，孫中山的革命黨曾流亡日本，並且在日本東京成立「同盟會」，那是後來推翻滿清重要一環，加上那個時代很多人留學都會選擇去日本。那麼是利多？還是弊多？

第三，〔民國史〕三十年代開始，國民黨軍隊多次圍剿紅軍，差不多把中共最後一根力量消滅，所以中共才有「二萬五千里長征」之說，其實是大逃亡。而當時日本就是看到國民黨集中打中共，故此就在中國內亂的時間侵略，那就出現後來西安事變。這迫使國民政府改變策略，由先安內而後攘外的政策，改為聯合全力抗日。那麼是利多？還是弊多？

第四，｛抗日史〕日本侵華，殺害很多中國人，這是鐵一般的事實。不過，因為國民政府全力抗日，中共既有休息的空間，亦舉出抗日大義的旗幟。先不說中共是否暗地裡聯合日本來打擊國民黨的事情。但單是以抗日名義來聯合各抗日組織和愛國人士，中共短短在八年間迅速增強，而且更有能力滲透入國民黨的不同抗日組織，就算是基督教的傷兵服務及宋美齡的組織，也有中共地下工作者滲透及嘗試奪取控制權。那麼是利多？還是弊多？

第五，〔中共建國史〕日本於1945年戰敗投降，蘇聯迅速接收日本在東北的武器。後來蘇聯把這些武器交給中共，這就讓中共拿著日本武器來對抗國軍，打敗國民黨，最後蔣介石敗走到台灣。而中共於1949年成立中華人民共和國，全面統治中國大陸。那麼是利多？還是弊多？

日本侵華係對中華人民共和國利大於弊,但對中華民國弊大於利,可能佢地一中定義係一個中國,中華民國

日本多次發動對華侵略，令共產黨壯大並奪得政權，答案只會有弊，不會有利